**王粲**（），字**仲宣**，[東漢](../Page/東漢.md "wikilink")[山陽](../Page/山陽郡.md "wikilink")[高平](../Page/高平县.md "wikilink")（今[山东省](../Page/山东省.md "wikilink")[微山县](../Page/微山县.md "wikilink")）人。擅長辭賦，[建安七子之一](../Page/建安七子.md "wikilink")，被譽為「七子之冠冕」。

## 生平

### 蔡邕賞識

[漢獻帝西遷的時候](../Page/漢獻帝.md "wikilink")，王粲來到[長安](../Page/長安.md "wikilink")，去拜訪名士[蔡邕](../Page/蔡邕.md "wikilink")。當時蔡邕家里賓客盈坐，听說王粲在門外，蔡邕慌慌張張出來迎接，把鞋都穿倒了（倒屣迎之）。大家見王粲只是個十五六歲（191年至192年間）、身材弱小的孩子，都感到驚訝。蔡邕說︰“這孩子才學廣博，我比不上。我要把家里的藏書文章都送給他。”

### 劉表不用

王粲初依[劉表](../Page/劉表.md "wikilink")，\[1\]劉表以王粲貌寢、氣質柔弱及不拘小節而拒絕任用\[2\]。後劉表死去，[劉琮承繼位置](../Page/劉琮.md "wikilink")，王粲勸其投降[曹操](../Page/曹操.md "wikilink")。

### 曹操器重

曹操闢舉王粲為[丞相](../Page/丞相.md "wikilink")[掾](../Page/掾.md "wikilink")，賜爵[關內侯](../Page/關內侯.md "wikilink")。後升遷為軍謀祭酒。魏國建國後升為[侍中](../Page/侍中.md "wikilink")。[建安二十一年](../Page/建安_\(漢\).md "wikilink")（216年）冬天，王粲隨軍隊伐[吳](../Page/东吴.md "wikilink")，翌年春正月二十四日戊申（217年2月17日），於返回[鄴城途中病亡](../Page/鄴城.md "wikilink")，據稱死於[痲瘋](../Page/痲瘋.md "wikilink")，\[3\]年僅四十一歲。\[4\][曹丕曾親臨其喪](../Page/曹丕.md "wikilink")，告訴同遊說：「王好驢鳴，可各作一聲以送之。」赴客皆一作驢鳴\[5\]。作品多散佚，明人輯有《王侍中集》。近人俞紹初依據前人所輯，整理成《建安七子集》。

## 才華

### 記性過人

有一次和友人同行，停下來讀路邊碑文，友人問他能背誦嗎？王粲說：「可以。」當即表演，一字不差。又有一次，王粲看人下棋，棋局被人碰亂了，王粲憑著記憶，把棋子重新擺好。下棋的人不信，以為他亂排，用手巾帕蓋在棋盤上，請王粲在另一個棋盤上重擺一遍。王粲擺出來後，一模一樣，一個子都沒錯，令人驚嘆。

### 文學成就

王粲在詩賦上的成就高於其他六人。[劉勰](../Page/劉勰.md "wikilink")《[文心雕龍](../Page/文心雕龍.md "wikilink")·才略》提到：「仲宣溢才，捷而能密，文多兼善，辭少瑕累，摘其詩賦，則七子之冠冕乎。」王粲的哀思表現在作品上，其代表就是《七哀詩》與《登樓賦》。最能代表[建安文學的精神](../Page/建安文學.md "wikilink")。王粲《七哀詩》說：“……出門無所見，白骨蔽平原。路有飢婦人，抱子棄草間。……南登灞陵岸，同首望長安，悟彼林下泉，喟然心碎肝。（或作「悟彼下泉人，喟然傷心肝。」）”把在亂世的經歷見聞，融入於作品之中，留下最真實的記錄。

### 史学成就

著有《[英雄记](../Page/英雄记.md "wikilink")》，或称《汉末英雄记》。

## 家庭

### 曾祖

  - [王龔](../Page/王龔.md "wikilink")，為漢[三公](../Page/三公.md "wikilink")，官至太尉

### 祖父

  - [王暢](../Page/王畅_\(古代\).md "wikilink")，為漢[三公](../Page/三公.md "wikilink")，官至司空

### 父

  - 王謙，[大將軍](../Page/大將軍_\(東亞\).md "wikilink")[何進](../Page/何進.md "wikilink")[長史](../Page/長史.md "wikilink")，何进以王谦是三公后裔，想要和他结亲，王謙没有答应。因病免官，在家中去世。

### 儿子

  - 兩个兒子，為[魏諷所引](../Page/魏諷.md "wikilink")，意圖謀反，被曹丕所誅
  - [王業](../Page/王业_\(三國\).md "wikilink")，王粲族兄[王凯之子](../Page/王凯.md "wikilink")，魏文帝曹丕命令做王粲的嗣子\[6\]

### 孫輩

  - 王宏，王粲從孫，於唐《[晉書](../Page/晉書.md "wikilink")·良吏傳》有傳。

## 評價

  - [蔡邕](../Page/蔡邕.md "wikilink")：“此王公孙也，有异才，吾不如也。”（《三国志·卷二十一·魏书二十一·王卫二刘傅传第二十一》）
  - 《[典論](../Page/典論.md "wikilink")》作者[曹丕評曰](../Page/曹丕.md "wikilink")：「今之文人，[魯國](../Page/魯國.md "wikilink")[孔融文舉](../Page/孔融.md "wikilink")，[廣陵](../Page/廣陵.md "wikilink")[陳琳孔璋](../Page/陈琳_\(三国\).md "wikilink")，[山陽王粲仲宣](../Page/山陽.md "wikilink")，[北海](../Page/北海郡.md "wikilink")[徐幹偉長](../Page/徐幹.md "wikilink")，[陳留](../Page/陳留.md "wikilink")[阮瑀元瑜](../Page/阮瑀.md "wikilink")，[汝南](../Page/汝南.md "wikilink")[應瑒德璉](../Page/應瑒.md "wikilink")，[東平](../Page/東平.md "wikilink")[劉楨公幹](../Page/劉楨.md "wikilink")：斯七子者，於學無所遺，於辭無所假，咸以自騁驥騄於千里，仰齊足而並馳。粲长于辞赋。幹时有逸气，然非粲匹也。如粲之初征、登楼、槐赋、征思，幹之玄猿、漏卮、圆扇、橘赋，虽张（[张衡](../Page/张衡.md "wikilink")）、蔡（[蔡邕](../Page/蔡邕.md "wikilink")）不过也，然于他文未能称是。」
  - [曹植](../Page/曹植.md "wikilink")：“既有令德，材技广宜。疆记洽闻，幽赞微言。文若春华，思若泉涌。发言可咏，下笔成篇。何道不洽，何艺不闲。”“昔仲宣独步於汉南，孔璋鹰扬於河朔，伟长擅名於青土，公干振藻於海隅，德琏发迹於大魏，足下高视於上京。”
  - [鱼豢](../Page/鱼豢.md "wikilink")：“粲才既高，辩论应机。钟繇、王朗等虽各为魏卿相，至于朝廷奏议，皆阁笔不能措手。”（《[典略](../Page/典略.md "wikilink")》）
  - [陈寿](../Page/陈寿.md "wikilink")《[三国志](../Page/三国志.md "wikilink")》：“昔文帝、陈王以公子之尊，博好文采，同声相应，才士并出，惟粲等六人最见名目。粲特处常伯之官，兴一代之制，然其冲虚德宇，未若徐干之粹也。”
  - [谢灵运](../Page/谢灵运.md "wikilink")：“家本秦川，贵公子孙，遭乱流寓，自伤情多。”“幽厉昔崩乱，桓灵今板荡。伊洛既燎烟，函崤没无像。整装辞秦川，秣马赴楚壤。沮漳自可美，客心非外奖。常叹诗人言，式微何由往。上宰奉皇灵，侯伯咸宗长。云骑乱汉南，纪郢皆扫荡。排雾属盛明，披云对清朗。庆泰欲重叠，公子特先赏。不谓息肩愿，一旦值明两。并载游邺京，方舟泛河广。绸缪清燕娱，寂寥梁栋响。既作长夜饮，岂顾乘日养！
    ”（《谢灵运全集·王粲》）
  - [刘勰](../Page/刘勰.md "wikilink")《[文心雕龙](../Page/文心雕龙.md "wikilink")》：“[傅嘏](../Page/傅嘏.md "wikilink")、王粲，校练名理。”（〈论说第十八〉）“仲宣溢才，捷而能密，文多兼善，辞少瑕累，摘其诗赋，则七子之冠冕乎！”（〈才略第四十七〉）
  - [沈约](../Page/沈约.md "wikilink")：“若夫平子艳发，文以情变，绝唱高踪，久无嗣响。至于建安，曹氏基命，二祖陈王，咸蓄盛藻，甫乃以情纬文，以文被质。自汉至魏，四百余年，辞人才子，文体三变。相如巧为形似之言，班固长于情理之说，子建、仲宣以气质为体，并标能擅美，独映当时。”
  - [钟嵘说王粲的作品](../Page/钟嵘.md "wikilink")：“其源出于[李陵](../Page/李陵.md "wikilink")。发愀怆之词，文秀而质羸。在曹、刘间，别构一体。方陈思不足，比魏文有余。”
  - [萧纲](../Page/萧纲.md "wikilink")：“但以当世之作，历方古之才人，远则扬、马、曹、王，近则潘、陆、颜、谢，而观其遣辞用心，了不相似。”
  - [房玄龄](../Page/房玄龄.md "wikilink")：“逮乎当涂基命，文宗蔚起，三祖叶其高韵，七子分其丽则，《翰林》总其菁华，《典论》详其藻绚，彬蔚之美，竞爽当年。独彼陈王，思风遒举，备乎典奥，悬诸日月。”
  - [骆宾王](../Page/骆宾王.md "wikilink")：“河朔词人，王、刘为称首；洛阳才子，潘、左为先觉。若乃子建之牢笼群彦，士衡之籍甚当时，并文苑之羽仪，诗人之龟镜。”
  - [于頔](../Page/于頔.md "wikilink")：“诗自风雅道息，二百余年而骚人作。其旨愁思，其文婉丽，亡楚之变风欤？至西汉李陵、苏武，始全为五言诗体，源于风，流于骚，故多忧伤离远之情。梁昭明所撰《文选》，录古诗十九道，亡其名氏。观其辞，盖东汉之世，亦苏李之流也。自建安中王仲宣、曹子建鼓其风，晋世陆士衡、潘安仁扬其波。王曹以气胜，潘陆以文尚。气胜者魏祖兴武功，于二京已覆；文尚者晋武图帝业，于五胡肇乱。”
  - [独孤及](../Page/独孤及.md "wikilink")：“且文之为体也，必当词与旨相经，文与声相会。词义不畅，则情旨不宣；文理不清，则声节不亮。诗人因声以缉韵，沿旨以制词，理乱之所由，风雅之所在。固不可以孤音绝唱，写流遁于胸怀；弃徵捐商，混妍蚩于耳目，自当晞圣藻于天文，听仙章于广乐，屈、宋为涯岛，班、马为堤防，粲、植为陆落，潘、陆为郊境，搴琅玕于江、鲍之树，采花蕊于颜、谢之园，何、刘准其衡轴，任、沈程其粉黛，然后为得也。若乃才不半古，而论已过之，妄动刀尺，轻移律吕，脱略先辈，迷诖后昆，此明时所当变也。”（《送朱侍御赴上都序》）
  - [白居易](../Page/白居易.md "wikilink")：“身是[邓伯道](../Page/邓伯道.md "wikilink")，世无王仲宣。只应分付女，留与外孙传。”
  - [罗大经](../Page/罗大经.md "wikilink")：“仲宣不依曹、黄、二袁，而依刘表，意亦可见。故仲宣之忠于汉，陶渊明之忠于晋，罗昭谏之忠于唐，皆诗人文士之识大义有气节者。”（《鹤林玉露》）
  - [陈绎曾](../Page/陈绎曾.md "wikilink")：“王粲真实有余，澄滤不足。”
  - [陆时雍](../Page/陆时雍.md "wikilink")：“子桓、王粲，时激风雅余波，子桓逸而近风，王粲庄而近雅。”
  - [陈祚明](../Page/陈祚明.md "wikilink")：“王仲宣诗跌宕不足而真挚有余，伤乱之情，小雅变风之余也。与子桓兄弟气体本殊，无缘相比。”
  - [方东树](../Page/方东树.md "wikilink")：“[建安七子](../Page/建安七子.md "wikilink")，除陈思，其余略同，而仲宣为伟，局面阔大。公干气紧，不如仲宣。”“苍凉悲慨，才力豪健，陈思而下，一人而已。”

## 藝術形象

### 文學

  - [郑光祖](../Page/郑光祖.md "wikilink")《[醉思鄉王粲登樓](../Page/醉思鄉王粲登樓.md "wikilink")》
  - [罗贯中](../Page/罗贯中.md "wikilink")《[三国志通俗演义](../Page/三国志通俗演义.md "wikilink")》

### 影視

  - 2004年电视剧《[武圣关公](../Page/武圣关公.md "wikilink")》：[贺琳饰演王粲](../Page/贺琳.md "wikilink")

## 注釋

<references/>

## 參考文獻

  - [陳壽](../Page/陳壽.md "wikilink")《[三国志](../Page/三国志.md "wikilink")·[魏書二十一·王衛二劉傅傳](../Page/s:三國志/卷21.md "wikilink")》
  - [曹丕](../Page/曹丕.md "wikilink")《[典論](../Page/典論.md "wikilink")·[論文](../Page/s:典論/論文.md "wikilink")》
  - [曹植](../Page/曹植.md "wikilink")《[王仲宣誄](../Page/s:王仲宣誄.md "wikilink")》

[W](../Category/东汉官员.md "wikilink") [W](../Category/建安七子.md "wikilink")
[W](../Category/東漢關內侯.md "wikilink") [W](../Category/微山人.md "wikilink")
[C粲](../Category/王姓.md "wikilink")

1.  《昭明文选》卷二十三王粲《赠文叔良一首》李善注：“献帝初平中，王粲依荆州刘表。”
2.  劉表接任荊州為190年（據《三國志·劉表傳》）。
3.  皇甫謐《針灸甲乙經》序中，記載了張仲景為王粲看病的逸事：「仲景見侍中王仲宣時年二十餘，謂曰：君有病，四十當眉落，眉落半年而死，令服五石湯可免。仲嫌其言忤，受湯而勿服。居三日，見仲宣謂曰：服湯否？仲宣曰：已服。仲景曰：色候固非服湯之診，君何輕命也？仲宣猶不言。後二十年果眉落，後一百八十七日而死，終如其言。此二事雖扁鵲、倉公無以加也。」《章太炎全集》第八册《论狐惑及疠》云：“此眉落当是今之大麻风，广中是病，多传子孙，少时不觉，及期而作，故仲景能预知之，若梅毒则不得逾二十年而发也。《千金》称大麻风为恶疾大风，云有初得遍体无异，而眉须已落，有遍体已坏，而眉须俨然者。其方有石灰酒，主生毛发须眉，去大风，是即仲景用五石意也。”
4.  曹植《王仲宣诔》说：“建安二十二年正月二十四日戊申，魏故侍中关内侯王君卒。呜呼哀哉！”
5.  《[世說新語](../Page/世說新語.md "wikilink")·傷逝》
6.  《三国志注·魏志二十八·鍾會傳》：魏氏春秋曰：文帝既诛粲二子，以业嗣粲。